<?xml version="1.0" encoding="utf8"?>
<lorem>

<name>pt_BR</name>
<author>Piteco</author>
<url>http://github.com/Piteco</url>

<!-- Texto de preenchimento para editoração em português do Brasil (pt_BR) utilizando trechos do livro Macunaíma de Mário de Andrade. O texto original está registrado como domínio público. 

https://vivelatinoamerica.files.wordpress.com/2014/01/macunaima-de-mario-de-andrade.pdf -->

<!-- Placeholder text for brasilian portugese publishing (pt_BR) using excerpts of the Macunaíma book written by Mário de Andrade. The original text is classified as public domain.-->

<p>Nem  bem  teve  seis  anos  deram  água  num  chocalho  pra elee Macunaíma  principiou  falando  como  todos.  E  pediu  pra  mãe  que largasse  da  mandioca  ralando  na  cevadeira  e  levasse elepassear  no mato.  A  mãe  não  quis porque  não  podia  largar  da  mandioca  não. Macunaíma  choramingou  dia  inteiro.  Denoite  continuou  chorando. No  outro  dia  esperou  com  o  olho  esquerdo  dormindo  que  a  mãe principiasse  o  trabalho.  Então  pediu  pra  ela que  largasse  de  tecer  o paneiro  de  guarumá-membeca  e  levasse eleno  mato  passear.  A  mãe não  quis  porque  não  podia  largar  o  paneiro  não.E  pediu pranora, companheira de Jiguê que levasse o menino. A companheira de Jiguê era  bem  moça  e  chamava  Sofará.  Foi  se  aproximando  ressabiada porém  desta  vez  Macunaíma  ficou  muito  quieto  sem  botar  a  mão  na graça de ninguém. A moça carregou o piá nas costas e foi até o pé de aninga na beira do rio. A água parará pra inventar um ponteio de gozo nas  folhas  do javari.  O  longe  estava  bonito  com  muitos  biguás  e biguatingasavoandona estrada do furo. A moça botouMacunaíma na praia porém eleprincipiou choramingando, que tinha muita formiga!... e pediu pra Sofaráque o levasse até o derrame do morro lá dentro do mato, a moça fez.Masassim que deitou o curumim nas tiriricas, tajás e trapoerabas daserrapilheira, elebotou  corpo num átimo e ficou um príncipe lindo. Andaram por lá muito.</p>

<p>Quando  voltaram pra maloca  a  moça  parecia  muito  fatigada  de tanto carregar  piá  nas  costas.  Era  que  o  herói  tinha  brincado  muito com ela. Nem bem ela deitou Macunaíma na rede, Jiguê já chegava de pescar de puçá e a companheira não trabalhara nada. Jiguê enquizlou e depois  de catar  os  carrapatos  deu  nela  muito.  Sofará  agüentou  a  sova sem falar um isto.</p>

<p>Jiguê  não  desconfiou  de  nada  e  começou  trançando  corda  com fibra  de  curauá.  Não  vê  que  encontrara  rasto  fresco  de  anta  e  queria pegar  o  bicho  na  armadilha.  Macunaíma  pediu  um  pedaço  de curauá pro mano porém Jiguê falou que aquilo não era brinquedo de criança. Macunaíma  principiou  chorando  outra  vez  e  a  noite  ficou  bem difícil de passar pra todos.</p>

<p>No outro dia os manos foram pescar e caçar, a velha foi no roçado e Macunaíma ficou só com a companheira de Jiguê. Então ele virou na formiga quenquém e mordeu  Iriqui  pra  fazer  festa  nela.  Mas  a  moça atirou a quenquém longe. Então Macunaíma virou num pé de urucum. A linda Iriqui riu, colheu as sementes se faceirou toda pintando a cara e os distintivos, Ficou lindíssima. Então Macunaíma, de gostoso, virou gente outra feita e morou com a companheira de Jiguê.</p>

<p>Quando  os  manos  voltaram  da  caça  Jiguê  percebeu  a  troca  logo, porém  Maanape  falou  pra ele que  agora  Macunaíma  estava  homem pra sempre e troncudo. Maanape era feiticeiro. Jiguê viu que a maloca estava cheia  de  alimentos,  tinha  pacova  tinha  milho  tinha  macaxeira, tinha alua  e  cachiri,  tinha  maparás  e  camorins  pescados,  maracujá-michira ata  abio  sapota  sapotilha,  tinha  passoca  de  viado  e  carne fresca de cutiara, todos esses comes e bebes bons... Jiguê conferiu que não pagava a pena brigar com o mano e deixou a linda Iriqui pra ele. Deu um suspiro catou os carrapatos e dormiu folgado na rede.</p>

<p>No  outro  dia  Macunaíma  depois  de  brincar  cedinho  com  a  linda Iriqui,  saiu  pra  dar  uma  voltinha.  Atravessou  o  reino  encantado  da Pedra Bonita em Pernambuco e quando estava chegando na cidade de Santarém topou com uma viada parida.</p>

<p>Deixaram  a  linda  Iriqui  se  enfeitando  sentada  nas  raízes  duma samaúma e avançaram cautelosos. Já Vei estava farta de tanto guascar o lombo  dos  três  manos  quando  légua  e  meia  adiante  Macunaíma escoteiro topou com uma cunha dormindo. Era Ci, Mãe do Mala Logo viu pelo peito destro seco dela, que  a moça  fazia parte dessa tribo de mulheres  sozinhas  parando  lá nas  praias  da  lagoa  Espelho  da  Lua, coada pela Nhamundá. A cunha era linda com o corpo chupado pelos vícios, colorido com genipapo.</p>

<p>O  herói  se  atirou  por  cima  dela  pra  brincar.  Ci  não  queria. Fez lança  de  flecha  tridente  enquanto  Macunaíma  puxava  da  pageú. Foi um  pega  tremendo  e  por  debaixo  da  copada  reboavam  os  berros  dos briguentos  diminuindo  de  medo  os  corpos  dos  passarinhos.  O  herói apanhava.  Recebera  já  um  murro  de  fazer  sangue  no  nariz  e  um  lapo fundo de txara no rabo. A icamiaba não tinha nem um arranhãozinho e cada gesto que fazia era mais sangue no corpo do herói soltando berros   formidandos   que   diminuíam   de   medo   os   corpos   dos passarinhos. Afinal  se  vendo  nas  amarelas  porque  não  podia  mesmo com a icamiaba, o herói deitou fugindo chamando pelos manos.</p>

<p>No  outro  dia  os  manos  deram  um  campo  até  a  beira  do  rio  mas campearam, campearam em vão, nada de muiraquitã. Perguntaram pra todos os seres, aperemas sagüis tatus-mulitas tejus mussuãs da terra e das  árvores,  tapiucabas  chabós  matinta-pereras  pinica-paus  e  aracuãs do  ar, pra ave  japiim  e  seu  compadre  marimbondo, pra baratinha casadeira,  pro  pássaro  que  grita  "Taam!"  e  sua  companheira  que responde  "Taim!", pra lagartixa  que  anda  de  pique  com  o  ratão,  prós tambaquis  tucunarés  piracurus curimatás  do  rio,  os  pecaís  tapicurus  e iererês  da  praia,  todos  esses  entes  vivos mas  ninguém  não  vira  nada, ninguém  não  sabia  de  nada.  E  os  manos  bateram  pé  na estrada  outra vez, varando os domínios imperiais. O silêncio era feio e o desespero também.  De   vez   em   quando   Macunaíma   parava pensando   na marvada...  Que  desejo  batia nele! Parava  tempo.  Chorava  muito tempo. As lágrimas escorregando pelas faces infantis, do herói iam lhe batizar a peitaria cabeluda</p>

<p>Uma  feita  em  que  deitara  numa  sombra  enquanto  esperava  os manos  pescando,  o Negrinho  do  Pastoreio pra  quem Macunaíma rezava   diariamente,   se   apiedou   do  panema  e   resolveu   ajudá-lo. Mandou o passarinho uirapuru. Quando sinão quando o herói escutou um tatalar  inquieto  e  o  passarinho  uirapuru  pousou  no  joelho  dele. Macunaíma fez  um gesto  de  caceteação  e  enxotou  o  passarinho uirapuru.  Nem  bem  minuto  passado  escutou de  novo  a  bulha  e  o passarinho  pousou  na  barriga  dele. Macunaíma nem  se  amolou mais. Então  o  passarinho  uirapuru  agarrou  cantando  com  doçura  e  o  herói entendeu  tudo  o que ele cantava.  E  era  que Macunaíma estava desinfeliz porque perdera a muiraquitã na praia do rio quando subia no bacupari.  Porém  agora,  cantava  o  lamento  do  uirapuru,  nunca mais que Macunaíma havia  de  ser  marupiara  não,  porque  uma  traça  já engulira  a  muiraquitã e  o  mariscador  que  apanhara  a  tartaruga  tinha vendido   a   pedra   verde   pra   um  regatão   peruano   se   chamando Venceslau  Pietro  Pietra.  O  dono  do  talismã enriquecera e  parava fazendeiro  e  baludo  lá  em  São  Paulo,  a  cidade  macota  lambida  pelo igarapé Tietê.</p>

<p>Muitos   casos   sucederam   nessa   viagem   por   caatingas   rios corredeiras,  gerais, corgos,  corredores  de  tabatinga  matos-virgens  e milagres  do  sertão.  Macunaíma  vinha com  os  dois  manos  pra  São Paulo. Foi o Araguaia que facilitou-lhes a viagem. Por tantas conquistas e tantos feitos passados o herói não ajuntara um vintém só mas os tesouros herdados da icamiaba estrela estavam escondidas nas grunhas do  Roraima  lá.  Desses  tesouros Macunaíma  apartou pra viagem  nada menos  de  quarenta  vezes  quarenta  milhões  de  bagos de  cacau,  a moeda  tradicional.  Calculou  com  eles  um  dilúvio  de  embarcações.  E ficou lindo  trepando  pelo  Araguaia  aquele  poder  de  igaras,  duma  em uma  duzentas  em  ajojo quenem  flecha  na  pele  do  rio.  Na  frente Macunaíma  vinha  de  pé,  carrancudo,  procurando  no  longe  a  cidade. Matutava roendo  os  dedos  agora  cobertos  de  berrugas de  tanto apontarem  Ci  estrela.  Os  manos  remavam  espantando  os  mosquitos a cada arranco  dos  remos  repercutindo  nas  duzentas  igaras  ligadas, despejava uma batelada de bagos na pele do rio, deixando uma esteira de  chocolate  onde os  camuatás  pirapitingas dourados  piracanjubas uarus-uarás e bacus se regalavam.</p>

<p>Uma  feita  a  Sol  cobrira  os  três  manos  duma  escaminha  de  suor  e Macunaíma se lembrou  de tomar banho. Porém  no rio era impossível por causa das piranhas tão vorazes que de quando em quando na luta pra  pegar  um  naco  de  irmã  espedaçada,  pulavam  aos  cachos pra fora d'água  metro  e  mais.  Então  Macunaíma  enxergou  numa  lapa  bem  no meio  do  rio uma  cova  cheia  d'água.  E  a  cova  era  quenem  a  marca dum pé-gigante. Abicaram. O herói depois de muitos gritos por causa do  frio  da  água  entrou  na  cova  e  se  lavou inteirinho.  Mas  a  água  era encantada porque aquele buraco na lapa era marca do pezão do Sumé, do  tempo  em  que  andava  pregando  o  evangelho  de Jesus pra indiada brasileira. Quando  o  herói  saiu  do  banho  estava  branco  louro  e  de olhos  azuizinhos,  água lavara  o  pretume  dele.  E  ninguém  não  seria capaz mais de indicar nele um filho da tribo retinta dos Tapanhumas</p>

<p>A  inteligência  do  herói  estava  muito  perturbada.  Acordou  com  os berros  da bicharia  lá  em  baixo  nas  ruas,  disparando  entre  as  malocas temíveis.  E  aquele diacho  de  sagüi-açu  que  o  carregara  pro  alto  do tapiri  tamanho  em  que dormira...  Quê  mundo  de  bichos!  quê  despropósito  de  papões  roncando,  mauaris juruparis  sacis  e  boitatás  nos atalhos nas socavas nas  cordas dos morros furados por grotões donde gentama  saía  muito  branquinha  branquíssima,  decerto  a  filharada  da mandioca!...  A  inteligência  do  herói  estava  muito  perturbada.  As cunhas rindo tinham ensinado pra ele que o sagüi-açu não era sagüim não, chamava elevador e era uma máquina. Demanhãzinha ensinaram que todos aqueles piados berros cuquiadas sopros roncos esturros não eram  nada  disso  não,  eram  mas  cláxons  campainhas  apitos  buzinas  e tudo  era máquina. As  onças  pardas  não  eram  onças  pardas,  se chamavam  fordes  hupmobiles  chevrolés dodges  mármons  e  eram máquinas. Os tamanduás os boitatás as inajás de curuatás de fumo, em vez  eram  caminhões  bondes  autobondes  anúncios-luminosos  relógios faróis rádios motocicletas telefones gorjetas postes chaminés... Eram máquinas  e  tudo  na  cidade era  só  máquina!  O  herói  aprendendo calado.   De   vez   em   quando   estremecia.  Voltava   a   ficar   imóvel escutando assuntando maquinando numa cisma assombrada. Tomou-o um respeito  cheio  de  inveja  por  essa  deusa  de  deveras  forçuda,  Tupã famanado  que  os filhos  da  mandioca  chamavam  de  Máquina,  mais cantadeira que a Mãe-D'água, em bulhas de sarapantar.</p>

<p>Então   resolveu   ir   brincar   com   a   Máquina   pra   ser   também imperador  dos filhos  da  mandioca.  Mas  as  três  cunhas  deram  muitas risadas e falaram que isso de deuses era gorda mentira antiga, que não tinha  deus  não  e  que  com  a  máquina  ninguém não  brinca  porque  ela mata.  A  máquina  não  era  deus  não,  nem  possuía  os  distintivos femininos  de  que  o  herói  gostava  tanto.  Era  feita  pelos  homens.  Se mexia com eletricidade com fogo com água com vento com, fumo, os homens  aproveitando  as  forças  da  natureza.  Porém  jacaré  acreditou? nem  o  herói!  Se  levantou  na  cama  e  com  um  gesto,  esse  sim!  bem guaçu  de  desdém, tó!  batendo  o antebraço esquerdo  dentro  do outro dobrado,  mexeu  com  energia  a  munheca  direita  pras  três  cunhas  e partiu.  Nesse instante,  falam, ele inventou  o  gesto  famanado  de ofensa: a pacova.</p>

<p>E foi morar numa pensão com os manos. Estava com a boca cheia de  sapinhos  por  causa  daquela  primeira  noite  de amor  paulistano. 
Gemia  com  as  dores  e  não  havia  meios  de  sarar  até  que  Maanape 
roubou  uma  chave  de  sacrário  e  deu  pra  Macunaíma  chupar.  O  herói chupou chupou e sarou bem. Maanape era feiticeiro.</p>

</lorem>
