<?xml version="1.0" encoding="utf8"?>
<lorem>

<name>ar</name>
<author>Marek Moehling</author>
<url>http://lorem-ipsum.info</url>

<p>
تصفح الحربي، به، ٣٠, إذ الشتاء المبرمة حدى. من ولم مرجع هزيمة وسمّيت, فقد عل الجنوب بقيادة. فعل بـ باحتلال وبالتحديد،, وحتى المعركة، أم فصل, الفاشي الإقتصادي ان تلك. نفس مشاركة اليابان، الإقتصادية عل, أم بزوال تجهيز تعد, و يتم خيار يعادل الأولية. و ساعة استراليا، حدة.
</p>

<p>
بـ بفرض عشوائية كلّ, عن جهة عالمية والكوري والمانيا. كلّ ضمنها كانتا البشريةً أن. إتفاقية الحيلولة بها من. دار مع فقامت أوروبا. سقط بيرل الصين القادة في, احداث بولندا الإنزال تم هذا. تم بالرغم وتتحمّل اليابان فصل.
</p>

<p>
عسكري النفط عل غزو, سقوط وباستثناء كل الى. فهرست الأولية شيء ان, هذا أن الأمامية بالمطالبة. عصبة اعلان بولندا، ثم هذه, أثره، الأمم انذار ومن عن. السادس السوفييتي، عل على, نفس أي الروس إستيلاء. لم الأول ويعزى بالمثل، غير, ٣٠ جُل وجهان مقاومة.
</p>

<p>
الضحايا المبرمة قد كما. حدى في القوات وبحلول. أي جعل بهجوم أوكيناوا النازيين, لم أخرى المضي ديسمبر سقط. الآلاف الشمال السوفييتي، تم دون, سقط ان تشرشل وبعدما الإمبراطورية, تشيرشل المانيا كل قبل. إختار الإحتلال ٣٠ فقد, و الآلاف مكثّفة مدن, حادثة قُدُماً أضف إذ. حشد عل تجهيز الأمور جزيرتي, ما النمسا والإتحاد بحث.
</p>

<p>
٣٠ حكومة مليون يعادل لمّ. وفي بـ مرجع هزيمة, زهاء التّحول التبرعات لم قهر, حشد سبتمبر ونستون أن. أي عُقر للحرب وحرمان وصل. الحروب وقوعها، التاريخ، من وقد.
</p>

<p>
عن بالرغم والنازي الأهداف غير. حدى للصين ألماني سنغافورة كل, قصف وبالرغم بالجانب ماليزيا، أي. بالحرب الإحتلال مع انه, ثم أضف لبولندا القاذفات الألمانية،, أن تنفّس الحاملات العمليات تلك. بـ دنو لغات بريطانيا, وقرى نورمبرغ حين أن. عن تُصب القوى الغزو ضرب, مع لغات أفاق وبريطانيا يبق. ثم كان بالقصف وحرمان.
</p>

<p>
ما جوي يطول الأجل. بـ عام مرمى وزارة الحلفاء, ثم طرفاً الإمتعاض الإمبراطورية يكن. المشترك بالسيطرة و عام. ثم كان وقرى ونستون الباهضة. فشكّل الفاشي و حدى.
</p>
<p>
فصل شعار هاربر لم, مع الشهير بالرّغم الجديدة، هذا, المانيا وبريطانيا ستالينجراد، بل كلا. أخر عن أدنى الإكتفاء, بالعمل يتسنّى أضف أم, هو إيطاليا اليابان وتم. ٣٠ كُلفة الخاسرة دول. أن دول وتعدد الحزب الصفحة.
</p>
<p>
بين عن أراضي والعتاد للألمان, قصف ما مكّن بمحاولة. هُزم مشقّة فعل ثم, هو بعض بفرض بلاده يتعلّق. أهّل ألماني العصبة حتى ما, أدوات اكتوبر جزيرتي مع ولم. تلك ثم كانتا والمعدات والروسية, كل سقطت واقتصار أخذ.
</p>

</lorem>